\chapter{Specyfikacja platformy .NET}
\label{cha:net_specification}

Tworzenie oraz analizowanie systemów zabezpieczających programy .Net wymaga zaznajomienia się z samą platformą. W tym rozdziale zostaną przedstawione:
\begin{itemize}[noitemsep]
\item Struktura plików wykonywalnych. Zawarte są w niej wszystkie informacje o programie, zarówno jego kod jak i metadane opisujące jego zawartość (definiowane i importowane klasy, metody, pola). Protector operuje na tych danych oraz kodzie aby odpowiednio je zabezpieczyć. Należy więc wiedzieć gdzie odpowiednie dane mogą zostać zlokalizowane oraz zapisane (np. przy tworzeniu nowych typów)
\item Architektura .Net. Typy stanowią podstawową jednostkę enkapsulacji kodu i danych. Są istotnym elementem wymagającym zabezpieczenia. Należy zapoznać się z regułami dotyczącymi typów aby poprawnie obsługiwać je w protectorze.
\\Kod IL wykorzystywany jest do definiowania metod. Jego znajomość pozwoli na tworzenie konstrukcji niemożliwych do uzyskania w językach wysokopoziomowych. Pozwala również na zautomatyzowanie analizy kodu. Dokładne zrozumienie IL wymaga zapoznania sie z całym środowiskiem uruchomieniowym. W ten sposób kod tworzonego protectora będzie prawidłowo działał na maszynie wirtualnej.
\item Proces ładowania programów. Wiedza z tego zakresu pozwoli na zlokalizowanie miejsc w których można przeprowadzić dynamiczne operacje odszyfrowywania kodu, tak aby możliwie najbardziej utrudnić analizę statyczną.
\end{itemize}

\section{Format i struktura plików wykonywalnych}
\label{sec:pe_format}

Działanie pakerów oraz protectorów jest ściśle powiązane ze strukturą aplikacji. Bardzo istotny jest również proces ładowania jej do pamięci, rozwiązywanie zależności (znajdywanie i ładowanie wymaganych bibliotek), a także rozpoczęcie wykonywania właściwego kodu. Wszystkie te informacje zdradzają w pewnym stopniu to co aplikacja robi oraz jak działa. Wymagane do działania dane pobierane są ze struktury opisującej program, w przypadku systemów Windows pliki wykonywalne przechowywane są w formacie PE (Portable Executable). Jest to format dla plików wykonywalnych, obiektowych oraz bibliotek dynamicznych. Powstał on ze zmodyfikowanego Uniksowego formatu COFF.


\subsection{Format PE}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{img/pe_format}
\caption{Wizualizacja struktury PE \cite{BasicPackers}}
\label{fig:pe_formormat}
\end{figure}

Pliki wykonywalne podzielone są na sekcje w których są przechowywane odpowiednie dane, typowy podział zakłada istnienie sekcji kodu (.text), danych statycznych (.data) oraz zasobów (.rsrc). Formalnie jednak nie istnieje żadne ograniczenie na to co może być w sekcjach przechowywane oraz w jaki sposób plik ma być podzielony na sekcje.
\\Podczas ładowania pliku każda sekcja mapowana jest na osobną stronę w pamięci. Aby poprawnie adresować dane wykorzystywane są adresy relatywne RVA (Relative Virtual Adress). Adres bazowy (Base Address) określa początek pliku w pamięci. RVA to różnica miedzy adresem wirtualnym w pamięci procesu a adresem bazowym. 

Ważniejsze pola ze struktury PE \cite{PEfile}:
\begin{itemize}[noitemsep]
\item Dos Header
\begin{itemize}[noitemsep, label=$\cdot$]
\item e\_magic – sygnatura określająca początek pliku wykonywalnego – ‘MZ’
\item e\_lfanew – offset nagłówka PE (File Header)
\end{itemize}
\item File Header
\begin{itemize}[noitemsep, label=$\cdot$]
\item Signature – sygnatura nagłówka – ‘PE’
\item Machine – rodzaj procesora (np. ARM, MIPS)
\item NumberOfSection – liczba sekcji w pliku 
\item SizeOfOptionalHeader – rozmiar tego nagłówka, offset do tablicy sekcji
\item Characteristics – typ pliku EXE / DLL
\end{itemize}
\item Optional Header
\begin{itemize}[noitemsep, label=$\cdot$]
\item Magic – określa czy kod jest 32bitowy czy 64bitowy
\item AddressOfEntryPoint – wskazuje początek programu
\item ImageBase – adres bazowy w pamięci (standardowo 0x00400000)
\item SectionAlignment/FileAlignment – wyrównanie sekcji w pamięci i pliku
\item MajorSubsystemVersion – wymagana wersja systemu operacyjnego
\item SizeOfImage – rozmiar pliku
\item SizeOfHeaders – długość wszystkich nagłówków
\item Subsystem - rodzaj podsystemu: konsolowy, gui, sterownik
\item NumberOfRvaAndSizes – liczba wpisów w katalogu danych (data directory)
\end{itemize}
\item Data Directory
\begin{itemize}[noitemsep, label=$\cdot$]
\item ExportDirectory – katalog zawierający wskaźnik na tablicę eksportów
\item ImportDirectory – katalog zawierający wskaźnik na tablicę importów
\item ResourceDirectory – katalog zawierający wskaźnik na tablicę zasobów
\end{itemize}
\item Section Headers – tablica nagłówków sekcji
\begin{itemize}[noitemsep, label=$\cdot$]
\item VirtualAddress – wskaźnik gdzie w pamięci znajduje się sekcja
\item VirtualSize – rozmiar zajmowany przez sekcje w pamięci
\item SizeOfRawData – rozmiar sekcji w pliku
\item PointerToRawData – wskaźnik gdzie w pliku znajdują sie dane z tej sekcji
\item Characteristics – opis sekcji, m.in. prawa dostępu (read, wrtie, execute), typ (code, initialized\_data)
\end{itemize}
\item Sections – binarne dane należące do poszczególnych  sekcji.
\end{itemize}

W przypadku aplikacji .Net również używany jest format PE, jednak występują w nim pewne stałe elementy charakterystyczne dla tych aplikacji.
\begin{itemize}[noitemsep]
\item .text - główna sekcja. Zawiera dane, metadane oraz kod aplikacji.
\item CLR Metadata – specjalny nagłówek programów .net. Wskaźnik do niego znajduje się w Data Directory.
\item Jeden wpis w tablicy importów – jedyną biblioteką importowaną przez aplikację jest mscoree.dll. Importowana funkcja zależy od typu aplikacji. Dla bibliotek dynamicznych jest to \_CorDllMain dla aplikacji stand-alone \_CorExeMain
\item Stała wartość Entry point – na początku każdej aplikacji .Net jest skok do importowanej z mscoree funkcji, która ma uruchomić maszynę wirtualną i rozpocząć wykonywanie programu.
\end{itemize}

W aplikacjach 64-bitowych nie jest wymagane ustawianie pola Entry Point, można pozostawić go wyzerowanym a więc również pozostawić pustą tablice importów. Jest to spowodowane tym, że gdy do użytku wchodziły systemy 64-bitowe platforma .Net była na stałe zintegrowana z systemem operacyjnym i loader potrafił samodzielnie załadować aplikacje .Net. W aplikacjach 32-bitowych aby zachować kompatybilność wsteczną wymagane jest poprawne ustawienie całego nagłówka PE, tak aby można było załadować plik standardowym loaderem Win32.


\subsection{Nagłówek CLR}

Struktura opisująca ten nagłówek to \texttt{IMAGE\_COR20\_HEADER}, wskazuje na nią pole w Data Directory. Struktura ta odgrywa dla CLR taką samą rolę jak optional header dla loadera plików natywnych. Dostarcza danych potrzebnych do poprawnego załadowania i uruchomienia assembly \cite{NetEssentials}.
\\Najważniejsze pola  to \cite{AnatomyOfAssembly}:
\begin{itemize}[noitemsep]
\item MajorRuntimeVersion i MinorRuntimeVersion – wymagana do działania wersja frameworku
\item MetaData  - wskaźnik na metadane
\item Flags – flagi określające typ assembly (kod zarządzany, tryb mieszany)
\item EntryPointToken – wskaźnik na metodę od której należy rozpocząć wykonywanie programu
\item Resources – wskaźnik na sekcje z zasobami aplikacji .net
\end{itemize}

Dane wykorzystywane przez maszynę wirtualną CLR – metadane, przechowywane są w pięciu strumieniach \cite{AnatomyOfAssembly}:
\begin{itemize}[noitemsep]
\item \#\~{} - metadane, ustrukturyzowane informacje o typach, metodach, polach, zdarzeniach.
\item \#Strings – nazwy typów, metod, namespace, jest wykorzystywany przez \#\~{}
\item \#US – user string, ciągi znaków zdefiniowane przez użytkownika i wykorzystywane w kodzie.
\item \#GUID - identyfikatory typu GUID wykorzystywane w assembly.
\item \#Blob – dane binarne, instancje klas generycznych, sygnatury metod.
\end{itemize}
Strumienie są odpowiednikami sekcji z nagłówka PE.
Dane we wszystkich strumieniach poza \#\~{} są przechowywane bez struktury (na stercie). Aby się do nich odwołać należy użyć indeksu, który jest offsetem od początku strumienia. Dla \#US i \#Blob na początku danych znajduje się liczba określająca ich długość. GUID ma zawsze 16 bajtów. Ciągi znaków w \#Strings zakończone są nullem. 
Dla przykładu odniesienie się do zdefiniowane ciągu znaków ‘Hello World’ może wyglądać następująco
\begin{lstlisting}[language=CIL]
IL_0000:  /* 72   | (70)000001       */ ldstr      "Hello World" /* 70000001 */
\end{lstlisting}
Wartość 0x70000001 to token identyfikujący łańcuch "Hello World". Token ten wskazuje na pierwszy bajt (0x000001) w strumieniu \#US (0x70)

Najwięcej informacji o strukturze programu zawartych jest w strumieniu \#\~{}. Składa się 45 tabel opisujących różne elementy programu. Najważniejsze z nich \cite{AnatomyOfAssembly}:
\begin{itemize}[noitemsep]
\item Module – opisuje moduł programu (nazwa, guid)
\item Assembly – informacje na temat assembly (wersja, nazwa, klucz publiczny)
\item TypeDef – klasy wewnętrzne (nazwa, namespace, lista pól, lista metod, klasa nadrzędna)
\item FieldDef – pola występujące w klasach modułu (nazwa, sygnatura)
\item MethodDef – metody wewnętrzne (adres RVA, nazwa, sygnatura, lista parametrów)
\item TypeRef – klasy wewnętrzne (nazwa, namespace)
\item MemberRef – metody zewnętrzne (nazwa, klasa zawierająca, sygnatura)
\item ModuleRef – zewnętrzne moduły
\item AssemblyRef – zewnętrzne assembly
\item ImplMap – zewnętrzne funkcje natywne (mechanizm PInvoke)
\item ManifestResource – informacje o zasobach programu (nazwa, offset w pliku)
\end{itemize}
W pozostałych tabelach można odnaleźć informacje o typach generycznych, zagnieżdżonych, eksportowany oraz informacje używane w przypadku assembly mieszanych, czyli takich które zwierają zarówno kod zarządzany jak i natywny.

Aby odnosić się do poszczególnych elementów w tabelach wykorzystywane są indeksy w dwóch postaciach. Postać krótka wymaga jedynie podania numeru wiersza. Jeżeli na podstawie kontekstu nie da się określić typu tabeli używana jest druga postać - token.
\\Tokeny to w specjalne wartości które kodują informacje gdzie w pliku binarnym znajduje się poszukiwana wartość. W obecnej implementacji jest to wartość 4 bajtowa. Pierwszy bajt opisuje typ tabeli lub strumienia (0x70 - \#US 0x02 – TypeDef, itd) pozostałe trzy bajty określają indeks w tabeli lub offset w strumieniu.
Tokeny wykorzystywane są w metadanych w celu powiązania ich ze sobą oraz w kodzie aplikacji aby odwołać się do danych spoza kodu \cite{ECMAMetadata}. 
\\W przypadku gdy wymagane jest odniesienie się do listy elementów używany jest token wskazujący na pierwszy element listy. Na przykład pole MethodList w tabeli TypeDef wskazuje na pierwszą metodę należącą do tej klasy. Wszystkie kolejne metody aż do pierwszej do którego odnosi się następny element TypeDef uznawane są za część listy. Aby technika ta działała wiersze w tabelach MethodDef, FieldDef itd. pogrupowane są zgodnie z obiektami do których należą.


\subsection{Format Metod}

Ciało (body) metody składa się z trzech elementów \cite{NetFileFormat}:
\begin{itemize}[noitemsep]
\item Header – nagłówek, występują dwa rodzaje duży i mały (Fat, Tiny)
\item Code – właściwy kod metody w IL
\item Extra Sections – ten element nie jest obowiązkowy, zawiera dodatkowe sekcje m.in. sekcja opisująca handlery wyjątków
\end{itemize}

\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Nagłówek metody \cite{NetFileFormat}}
\begin{tabular}{llll}
Offset  & Rozmiar   & Pole           & Opis \\ \hline
0       & 12(bitów) & Flags          & FatFormat | TinyFormat | MoreSects | InitLocals    \\
12(bit) & 4(bity)   & Size           & Rozmiar tego nagłówka    \\
2       & 2         & MaxStack       & Maksymalna liczba obiektów na stosie    \\
4       & 4         & CodeSize       & Rozmiar kodu w bajtach    \\
8       & 4         & LocalVarSigTok & Token opisujący rozkład zmiennych lokalnych   
\end{tabular}
\caption*{MoreSects – występują dodatkowe sekcje
\\InitLocals – Wymusza wykonanie konstruktora domyślnego dla wszystkich zmiennych lokalnych}
\end{table}

Rozbudowany system metadanych i struktura plików wykonywalnych mają na celu dostarczenie ustandaryzowanych informacji o kodzie oraz udostępnianych przez niego elementach. To pozwala platformie .Net na łatwą integrację programów napisanych w różnych technologiach i językach.


\section{Architektura .Net Framework}
\label{sec:net_architecture}

W tej części pracy zostaną wyjaśnione pojęcia często spotykane w opisach .Net framework.
Będą używane określenia w języku angielskim ponieważ bardzo często nie występują ich polskie odpowiedniki lub tłumaczenia nie są wystarczająco dokładne.
\\\\\textbf{.Net Framework} – platforma oprogramowania stworzona przez Microsoft. Zawiera w sobie środowisko uruchomieniowe oraz zestaw bibliotek standardowych. Środowisko jest z założenia uniwersalne i umożliwia tworzenie programów w wielu językach. Powstała aby uprościć tworzenie programów poprzez zarządzanie różnymi elementami aplikacji, m.in. pamięcią, zabezpieczeniami, kodem.
\\\textbf{Assemby} – zestaw modułów zawierających kod (definicje typów) oraz zasobów powiązanych z kodem, razem tworzą jednostkę funkcjonalności. Odpowiednik plików JAR w Javie.
\\\textbf{CIL – Common Intemediate Language} (dawniej MSIL) – język najniższego poziomu na platformie .Net, odpowiednik kodu maszynowego (assemblera) dla procesorów. Kod tworzony w CIL jest oparty na stosie oraz wykonywany przez maszynę wirtualną.
\\\textbf{CLI – Common Language Infrastructure} – specyfikacja określająca format plików wykonywalnych oraz środowisko uruchomieniowe. Zanim powstało CLI każdy język na platformie Windows potrzebował swojego środowiska uruchomieniowego, Visual Basic – msvbvm, C++ msvcrt. W skład specyfikacji CLI wchodzą:
\begin{itemize}[noitemsep]
\item wspólny zestaw typów CTS
\item metadane
\item specyfikacja języka CLS
\item maszyna wirtualna CLR
\end{itemize}
\textbf{CLS – Common Language Specification} – zestaw zasad i konwencji które muszą stosować języki aby być kompatybilne z platformą .Net
\\\textbf{CTS – Common Type System} – system typów. Współdzielony przez wszystkie narzędzia: kompilatory, maszynę wirtualną, linkery. Opisuję jak są definiowane typy, jakie operacje można na nich wykonać, jak przechowywane są konkretne obiekty w pamięci oraz w plikach. 
\\\textbf{CLR  - Common Language Runtime} – maszyna wirtualna odpowiedzialna za interpretowanie i wykonywanie kodu CIL. Kontroluje zgodności programu z systemem typów (CTS), ładowanie i uruchamianie programów oraz zarządzanie kodem aplikacji.
\\\textbf{Metadata} – dane opisujące zdefiniowane przez programistę typy zgodne z CTS oraz typy zewnętrzne wykorzystywane przez program. Metadane tworzone są podczas kompilacji.
\\\textbf{Managed code} (kod zarządzany) – program w postaci kodu CIL, przeznaczony do uruchomienia na maszynie wirtualnej CLR. Nie jest on wykonywany bezpośrednio przez procesor. Zgodnie ze specyfikacją ECMA musi udostępniać wystarczającą ilość informacji aby pozwolić na:
\begin{itemize}[noitemsep]
\item Obsługę wyjątków
\item Przechodzenie stosu
\item Lokalizowanie metadanych opisujących metodę na podstawie jej adresu.
\end{itemize}
\textbf{Unmanaged / Native code} (kod natywny) – program w postaci kodu maszynowego.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{img/CLI}
\caption{Zależności między modułami CLI \cite{ECMAArchitecture}}
\label{fig:cli}
\end{figure}


\subsection{CTS - System Typów}
\label{sec:cts}

U podstaw platformy .net leży system typów CTS. Wspiera on różne paradygmaty programowania: obiektowy, funkcyjny i proceduralny. Dwa podstawowe elementy wyróżniane przez framework to obiekty (objects) i wartości (values) \cite{ClrViaC}.
\\Values opisują znaczenie bitów w pamięci które zajmuje wartość oraz sposób w jaki należy je interpretować. Przykładem są typy proste znane z języków C lub Java: integer, char, float. Mogą również być definiowane przez użytkownika.
\\Objects to typy złożone które mogą składać się z innych elementów object i value, dokładny typ obiektu jest w nim przechowywany przez co jest on samo-opisujący się. Przykładem są klasy pisane przez programistów. Do odwoływania się do nich używane są referencje, które wskazują na obiekt właściwy (działają analogicznie do wskaźników z C).

Każdy zdefiniowany typ posiada swoją nazwę. Poprawne nazwy składają się ze znaków Unicode. Pełna nazwa każdego elementu składa się z jego własnej nazwy oraz nazwy elementu stanowiącego jego zakres (scope). Dla metod i pól nazwa składa się z nazwy klasy i nazwy pola / metody. W przypadku klas nazwa to nazwa assembly w którym jest zdefiniowana i nazwa własna klasy. Dodatkowo nazwy muszą być unikalne w obrębie kategorii elementów, to znaczy nie mogą istnieć dwa pola o tej samej nazwie ale może istnieć metoda i pole nazwane tak samo. W wypadku metod przy rozróżnianiu ich brana jest pod uwagę sygnatura metody.
\\Istotną informacją o typie jest jego dostępność i widoczność.
Widoczność odnosi się wyłącznie do typów i dzieli je na kategorie \cite{ECMAArchitecture}:
\begin{itemize}[noitemsep]
\item Public - eksportowane na zewnątrz assembly w którym jest zdefiniowany.
\item Internal - nie eksportowane na zewnątrz.
\end{itemize}
W przypadku typów zagnieżdżonych widoczność dziedziczona jest po typie zewnętrznym. 
Dostępność dotyczy elementów składowych – metod, pól, zdarzeń, etc. Zdefiniowane są następujące zakresy \cite{ECMAArchitecture}:
\begin{itemize}[noitemsep]
\item Public – dostępny dla wszystkich
\item Private – dostępny tylko wewnątrz swojego typu
\item Assembly – dostępny dla wszystkich w obrębie swojego assembly.
\item Family – dostępny wewnątrz swojego typu oraz typów dziedziczących.
\item Family-and-assembly – typy spełniające warunki zarówno dla assembly jak i dla family.
\item Familt-or-assembly – typy spełniające warunku albo dla assembly albo family.
\end{itemize}
Podczas wykonywania programu oraz kompilacji kodu sprawdzane jest czy wszystkie próby dostępu do pól wewnątrz typów są poprawne oraz zgodne z widocznością i dostępnością tych typów. W razie napotkania problemów zgłaszany jest wyjątek \texttt{FieldAccessException} lub \texttt{MethodAccessException}.

Programy tworzone na platformę .Net pisane są w języka wysokiego poziomu, następnie proces kompilacji generuje kod w języku pośrednim CIL. Dopiero w momencie działania programu wykonywana jest ostatnia faza, kompilacja do kodu natywnego, faza ta nosi nazwę Just In Time Compilation (JIT) ze względu na moment jej uruchomienia. Obrazuje to ilustracja \ref{fig:assembly_combining}.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{img/assembly_combining}
\caption{Proces kompilacji kodu \cite{ClrViaC}}
\label{fig:assembly_combining}
\end{figure}


\subsection{VES – Virtual Exectuion System}
\label{sec:ves}

Integralną częścią Framework jest środowisko w którym uruchamiane są programy. Z założenia musi ono być kompatybilne z systemem typów CTS i interfejsem CLI. 
\\Typy na których operuje środowisko uruchomieniowe różnią się od typów dostarczanych przez biblioteki. Dostępne są typy integer (8, 16, 32, 64 bitowe), float(32, 64 bitowe), native integer, O (referencja do obiektu), \& (wskaźnik do wnętrza obiektu), F (wewnętrzny typ float) \cite{ECMAArchitecture}. Model CLI do wykonywania kodu wykorzystuje maszynę stosową \cite{SecretsOfRE}, której działanie opiera się na stosie ewaluacji. Jej przeciwieństwem jest maszyna rejestrowa (np. Dalvik) gdzie argumenty i dane trafiają do rejestrów skąd są pobierane aby wykonać na nich operacje. Podstawowe typy operacji jakie wykonuje CLR to operacje load (ładowania na stos z pamięci) oraz store (zapisywania ze stosu do pamięci). Typy na stosie mogą mieć rozmiar jedynie 4 albo 8 bajtów. Aby operować na typach mniejszych są one rozszerzane przed umieszczeniem na stos a następnie konwertowane do oryginalnego rozmiaru przy zapisie do pamięci, upraszcza to architekturę oraz liczbę instrukcji.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img/MachineState}
\caption{Model działania VES \cite{ECMAArchitecture}}
\label{fig:machine_state}
\end{figure}

Method State zaprezentowany na ilustracji \ref{fig:machine_state} oznacza środowisko w którym działa metoda. Ma ono ze sobą skojarzone następujące informacje \cite{ECMAArchitecture}:
\begin{itemize}[noitemsep]
\item Instruction Pointer – wskazuje na następną instrukcję CIL
\item Evaluation Stack – stos ewaluacji.
\item Local variable array – tablica na zmienne lokalne, każdy element posiada typ
\item Argument array – tablica na argumenty funkcji, każdy element posiada typ
\item MethodInfo handle – wskaźnik na strukturę zawierającą informacje o metodzie.
\end{itemize}
Ze stosu ewaluacji pobierane są argumenty do instrukcji CIL, również na stosie umieszczane są parametry do wywołania funkcji oraz wartości zwracane. 
\\W praktyce wszystkie wymienione wyżej tablice (local variables, arguments) umieszczane są na stosie ewaluacji i dla uproszczenia można przyjąć że w obrębie jednego wątku istnieje jeden tylko stos dla maszyny wirtualnej, zaś wszystkie inne struktury to jedynie logiczne reprezentacje przestrzeni na stosie. Struktury te są dostępne z poziomu kod CIL instrukcjami typu \texttt{ldarg}, \texttt{strloc}.
\\W strukturze \texttt{methodInfo} przechowywana jest między innymi informacja o procedurach obsługi wyjątków. Zawiera ona tablicę która opisuje chroniony blok kodu, filtr wyjątków oraz handler. W momencie pojawienia się sytuacji wyjątkowej  tablica ta jest przeszukiwana pod kątem regionu w którym wystąpił wyjątek oraz filtra który jest w stanie obsłużyć zgłoszony wyjątek. W wypadku niepowodzenia procedura powtarzana jest w metodzie wywołującej. Wyjątki stanowią szczególny przypadek zmiany ścieżki wykonania programu. 


\subsection{CLR - maszyna wirtualna}
\label{sec:clr}

Zgodnie z definicją maszyna wirtualna to środowisko uruchomieniowe które kontroluje odwołania programu do sprzętu i systemu operacyjnego. Działanie to zapewnia izolacje od maszyny fizycznej i narzuca warstwę abstrakcji. Wiąże się to z możliwością wymuszenia na programie przestrzegania różnych reguł, m.in bezpieczeństwa. Maszyna wirtualna może występować w postaci:
\begin{itemize}[noitemsep]
\item kompilatora JIT – jej działanie polega wtedy na kompilacji kodu bajtowego do kodu natywnego przed jego wykonaniem
\item interpretera – działanie polega na wykonywaniu kodu bajtowego instrukcja po instrukcji bez wcześniejszej kompilacji do kodu natywnego.
\end{itemize}
CLR to maszyna wirtualna platformy .Net, działa w trybie JIT. Dla języka Java analogiczna maszyna nazywa się JVM (Java Virtual Machine), jej architektura i działanie jest zbliżone do CLR. Maszyna ta wykonuje kod CIL który można podzielić na dwa typy \cite{ECMAArchitecture}:
\begin{itemize}[noitemsep]
\item Correct CIL – poprawny kod, który może być wykonywany przez każdą maszynę CIL, jednak jego zachowanie na różnych maszynach nie musi być takie samo.
\item Verifiable CIL – kod weryfikowalny, jest to podzbiór kodu poprawnego. Kod taki jest zgodny z systemem typów CTS, nie zawiera również odniesień do pamięci spoza swojej przestrzeni adresowej.
\end{itemize}
Proces weryfikacji sprawdza wszystkie możliwe ścieżki wykonania. Przeprowadzana jest weryfikacja typów na stosie ewaluacji, wskaźników i operacji na nich. Część instrukcji które są poprawne nie są weryfikowalne, np. operacja dodawania wskaźnika i liczby, ponieważ nie istnieje możliwość przewidzenia czy wynikowy wskaźnik będzie wskazywał na poprawny adres \cite{ECMAArchitecture}.

W tabeli \ref{tbl:cil} zawarte zostały instrukcje kodu IL które jest w stanie wykonać CLR. Znajomość tego języka pozwala na swobodne analizowanie i tworzenie protectorów, ponieważ daje on większe możliwości niż kod napisany np. w języku C\#.

\section{Proces ładowania assembly}
\label{sec:assembly_loading}

W aplikacjach natywnych proces ładowania programu do pamięci jest szczególnie istotny ponieważ podczas niego zachodzą wszystkie operacje przygotowujące go do działania. Wykorzystywane są wszystkie informacje udostępniane przez program aby poprawnie go zainicjalizować. Zadaniem protectora jest ukrycie tych informacji, wiec proces ładowania nie może być wykonany w pełni i część inicjalizacji musi być wykonana przez protector. Sytuacja jest niemal identyczna w przypadku aplikacji .Net, dokładne zapoznanie się z procesem ładowania assembly pozwoli poznać operacje wykonywane przez loader oraz zidentyfikowanie miejsca w tym procesie które mogą być użyte do zabezpieczenia aplikacji.
\\Potrzeba załadowania do pamięci assemby pojawia sie przy uruchomieniu aplikacji oraz gdy JIT napotka w kodzie odwołanie do biblioteki, która nie została jeszcze załadowana. W drugim przypadku odpowiednia biblioteka zostaje odnaleziona na podstawie informacji w tabeli TypeRef i AssemblyRef. Podczas wyszukiwania uwzględniana jest wersja biblioteki oraz przeszukiwane są w następującej kolejności lokacje \cite{ClrViaC}:
\begin{enumerate}[noitemsep]
\item GAC – Global Assembly Cache
\item Katalogi uwzględnione w konfiguracji private path
\item Katalog aplikacji
\end{enumerate}
Samo załadowanie odbywa się poprzez metodę \texttt{System.Reflection.Assembly.Load(String assemblyName)} jej natywnym odpowiednikiem jest \texttt{kernel32!LoadLibrary}. Wszystkie metadane zawarte w pliku programu są kopiowane do wewnętrznych struktur CLR w tym również informacje o zewnętrznych assembly, typach i metodach wykorzystywanych przez aplikację. Wszystkie te referencje będą rozwiązywane podczas fazy JIT. Jest to zasadnicza różnica w stosunku do aplikacji natywnych gdzie zależności zewnętrzne (importy) są rozwiązywane już na etapie ładowania programu do pamięci. Natywne protectory często wykorzystują ten fakt i w pliku programu pozostawiają tylko swoją tablicę importów ukrywając a następnie manualnie ładując tablice właściwą. Rozwiązanie takie w wypadku platformy .Net nie jest możliwe ponieważ dane o zależnościach są przechowywane w wewnętrznych strukturach które mogą zmieniać się w kolejnych wersjach frameworku oraz nie są łatwo dostępne z poziomu kodu zarządzanego. Z tych powodów technika ta nie jest wykorzystywana. 
\\Wykonywanie rozpoczyna się od statycznej metody oznaczonej jako EntryPoint. Miejsce to jest dobrym miejscem na umieszczenie instrukcji które mogłyby odkodować resztę programu.
Warto jednak pamiętać że EntryPoint znajduje sie w pewnej klasie i zgodnie ze specyfikacją CLS zanim zostanie uruchomiona jakakolwiek metoda z klasy musi zostać uruchomiony konstruktor klasy. Tutaj metoda jest statyczna a więc jedynie konstruktor statyczny musi być uruchomiony. Jest to kolejne dobre miejsce na wstawienie dekodera ponieważ łatwo je pominąć podczas analizy.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img/JIT}
\caption{Działanie JIT \cite{ClrViaC}}
\label{fig:jit}
\end{figure}

Przed rozpoczęciem wykonywania funkcji Main (Entry Point) analizowane są jej zależności zewnętrzne. Na podstawie tych zależności tworzona jest tabela której wiersze odpowiadają poszczególnym referencją zewnętrznym. Na początku każde pole w tej tabeli wypełniane jest stałym adresem do funkcji \texttt{mscorlib.dll!CompileMethod}. Gdy program wywoła funkcje zewnętrzną jej adres pobierany jest z tabeli i wykonywany jest skok do tego adresu. Przy pierwszym wywołaniu program skoczy do funkcji \texttt{CompileMethod} która uruchomi proces JIT na kodzie IL właściwej metody. Po tym procesie w tabeli zostanie zmieniona wartość na adres nowo skompilowanej wersji. Na koniec wykonanie zostanie przekierowanie do funkcji właściwej \cite{ClrViaC}.
Dzięki temu gdy metoda zostanie wywołana po raz kolejny, w tabeli będzie znajdował się adres jej wersji skompilowanej nie zaś adres funkcji kompilującej.
Zostało to zilustrowane na rysunku \ref{fig:jit}.
Podczas kompilacji JIT kod IL jest optymalizowany korzystając z wielu kryteriów i informacji dostępnych podczas wykonania, dlatego kod IL nie zawsze musi być w pełni zoptymalizowany już na etapie pierwszej kompilacji do assembly. Podczas procesu JIT dokonywana jest również weryfikacja kodu IL pod kątem jego bezpieczeństwa i poprawności. Sprawdzane są między innymi: poprawność wywołania funkcji, właściwy typ parametrów, czy funkcja zawiera instrukcje powrotu oraz czy nie występują odwołania do pamięci niedostępnej dla programu. Zapewnia to lepszy niż w kodzie natywnym poziom bezpieczeństwa oraz kontroli nad wykonywanym kodem.

\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Instrukcje IL \cite{InstructionSet}}
\label{tbl:cil}
\subcaption*{Instrukcje podstawowe}
\begin{tabular}{ll}
Instrukcja & Opis  \\ \hline
Add & dodawanie \\
And & koniunkcja \\
Ceq & sprawdzenie równości \\
Cgt & sprawdzenie czy pierwsza wartość jest większa od drugiej \\
Clt & sprawdzenie czy pierwsza wartość jest mniejsza od drugiej \\
Conv & konwersja miedzy typami \\
Div & dzielenie \\
Mul & mnożenie \\
Neg & negacja \\
Nop & pusta operacja \\
Or & alternatywa \\
Rem & reszta z dzielenia \\
Shl & przesunięcie bitowe w lewo \\
Shr & przesuniecie bitowe w prawo \\
Sub & odejmowanie \\
Xor & alternatywa wykluczająca
\end{tabular}
\bigskip
\bigskip
\subcaption*{Operacje dotyczące zmiennych i stosu}
\begin{tabular}{ll}
Instrukcja & Opis  \\ \hline
Dup & duplikacja wartość na stosie \\
Pop & usunięcie wartość ze stosu \\
Ldarg & pobieranie argumentu funkcji \\
Ldc.num & umieszczenie na stosie wartość num \\
Ldftn & umieszczenie na stosie wskaźnika do metody zadanej jako token \\
Ldloc & umieszczenie na stosie zmiennej lokalnej \\
Ldloc & umieszczenie na stosie adresu zmiennej lokalnej \\
Starg & umieszczenie wartość ze stosu w argumencie do funkcji \\
Stloc & umieszczenie wartość ze stosu w zmiennej lokalnej
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!htbp]
\centering
\subcaption*{Instrukcje skoku}
\begin{tabular}{ll}
Instrukcja & Opis  \\ \hline
Beq & skok jeśli równe \\
Bge & skok jeśli większe lub równe \\
Bgt & skok jeśli większe \\
Ble & skok jeśli mniejsze lub równe \\
Blt & skok jeśli mniejsze \\
Bne.un & skok jeśli nie równe \\
Br & skok bezwarunkowy \\
Brfalse & skok jeśli fałsz \\
Brtrue & skok jeśli prawda \\
Call & wywołanie funkcji, na stosie muszą się znajdować argumenty \\
Calli & wywołanie funkcji przez wskaźnik \\
Ret & powrót z funkcji \\
Switch & skok na podstawie wartości zmiennej
\end{tabular}
\bigskip
\bigskip
\subcaption*{Instrukcje obiektowe}
\begin{tabular}{ll}
Instrukcja & Opis  \\ \hline
Callvirt & wywołanie metody wirtualnej obiektu \\
Cpobj & kopiowanie zawartość obiektu do innego obiektu \\
Initobj & inicjalizacja obiektu wartościami domyślnymi \\
Isinst & sprawdzenie czy obiekt jest zadanego typu \\
Ldelem & pobieranie element z tablicy \\
Ldelema & pobieranie adres elementu z tablicy \\
Ldfld & pobieranie wartość pola \\
Ldflda & pobieranie adresu pola \\
Ldstr & pobieranie łańcuch znaków.\\
Ldtoken & pobieranie wskaźnika (handler) do metadanych dla tokenu \\
Newarr & tworzenie nowej tablic \\
Newobj & tworzenie nowego obiektu, argumentem jest token konstruktora \\
Stelem & umieszczenie element w tablicy \\
Stfld & umieszczenie wartość w polu klasy
\end{tabular}
\caption*{Wszystkie wartości wymagane przez instrukcje podawane są za pomocą odpowiednich tokenów}
\end{table}

\subsubsection*{}
Przedstawiono w tym rozdziale zagadnienia związane z działaniem platformy .Net: architektura, format plików wykonywalnych oraz ładowanie tych plików. Są one istotne przy analizie istniejących technik zabezpieczeń oraz przy implementacji własnych rozwiązań. Koncepcyjnie dana technika zabezpieczająca może wydawać się prosta, jej implementacja jednak wymagać będzie nawigowania po strukturze pliku, lokalizowania miejsca w którym jej kod może być uruchomiony oraz dynamicznego tworzenia fragmentów kodu IL. Dalszym krokiem będzie prezentacja popularnych technik obfuskacji.
